<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tei-to-html.xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <script src="./lib/js/xslt-polyfill.min.js" xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"></script>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title><title xml:lang="sa">Amarakoṣa</title>, with Sinhalese commentary (ed. Batuvantudave 1880)</title>
            
         <editor><persName>Charles Li</persName><orgName>Universität Hamburg</orgName></editor></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>self-published</authority>
            <date>2026</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>
                     <orgName>Internet Archive</orgName>
                  </repository>
                  <idno type="shelfmark">ark:/13960/s25jq677rg7</idno>
                  <idno type="alternate"/>
               <idno type="URI">https://archive.org/details/amarakosa-batuvantudave</idno></msIdentifier>
               <msContents class="#STM">
                  <summary>This edition of the <title xml:lang="sa">Amarakoṣa</title> was edited by Charles de Silva Batuwantudawe, and it includes a Sinhalese commentary. It seems to be the earliest print of the Sinhalese commentary, which was followed by Gunasekera and Wimalajoti Thero.</summary>
               <msItem xml:id="SinB" defective="false"><title xml:lang="sa">Amarakoṣasannaya</title><textLang mainLang="san" otherLangs="sin"/></msItem></msContents>
               <physDesc>
               <objectDesc form="codex" rend="movable-type">
                     <supportDesc material="paper industrial">
                     <support>
                           
                        </support><extent>
                           <measure unit="page" quantity="358">1 unnumbered, 1–7, 1–203. The images of the preface are out of order.</measure>
                           <dimensions type="object" unit="mm">
                           </dimensions>
                           <dimensions type="leaf" unit="mm">
                           </dimensions>
                           <dimensions type="written" unit="mm">
                           </dimensions>
                        </extent></supportDesc>
                     <layoutDesc>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc><handDesc/><typeDesc><typeNote scope="major" script="sinhala" medium="ink black"/></typeDesc><additions>
                  </additions><bindingDesc>
                     <binding>
                        <decoNote type="stringhole">
                           <measure unit="stringhole"/>
                        </decoNote>
                    </binding>
                  </bindingDesc></physDesc>
               <history>
               <origin>
                     <origDate calendar="gregorian" when="1880"/>
                  <origPlace>Colombo</origPlace></origin></history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     
                  <bibl>Vogel, Claus. 2013. <title>Indian Lexicography.</title> Revised edition. München: P. Kirchheim.</bibl></listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc><p>ISO 15919 transliteration, apart from ṃ for anusvāra and ṛ for vocalic ṛ. Underscore to indicate explicit virāma.</p></encodingDesc>
      
   <revisionDesc/></teiHeader>
   <facsimile>
   <graphic url="https://iiif.archive.org/iiif/amarakosa-batuvantudave/manifest.json"/></facsimile>
<text corresp="#SinB" xml:lang="si"><body>
  <head><pb n="1" facs="6"/><lb n="1"/>namassarvajñāya.</head>
    <lg>
      <l><lb n="2"/><term xml:lang="en">1</term> yasya jñānadayāsindho ragādhasyānaghā guṇāḥ</l>
      <l><lb n="3"/>sevyatāmakṣayodhīrāḥ sa śriyecāmṛtāyaca</l>
    </lg>
    <p xml:id="AKS0.1"><lb n="4"/>he dhīrāḥ (yuṣmābhiḥ) akṣayaḥ saḥ śriyeca amṛtāyaca sevyatām, yanū <lb n="5"/>mehi kriyākāraka padasambandhayi; pan̆ḍitavariṇi topavisin kṣayabhāva <lb n="6"/>yakaṭa noyannāvū hētemē trivargasampat piṇisat nivan piṇi<lb n="7"/>sat sevinā læbēvā yanu artthayi.</p>
    <p xml:id="AKS0.2"><lb n="8"/>agādhasya pātālatala rahitahō itāgæmburu; jñānadayāsindhoḥ, næṇa <lb n="9"/>kuḷuṇu sayuru bandu; yasya, yam utumekugē; guṇāḥ, prajñā kṛpādiguṇa<lb n="10"/>yō; anaghāḥ, pav·rahitahō nirdoṣada; akṣayaḥ saḥ, nirvvikāravū hēte<lb n="11"/>ma; śriyeca, trivargasampat piṇisada; amṛtāyaca, nivan piṇisada; dhīrāḥ, <lb n="12"/>pan̆ḍitavariṇi topavisin; sevyatām, sevunā læbēvā.</p>
    <p xml:id="AKS0.3"><lb n="13"/>mē ślokaya budun·gē nairggika guṇānusmaraṇayen buddhasēvāva <lb n="14"/>karaṇulæbēvayi yana abhiprāyen kiyana ladæyi mē nāmaliṅgānuśāsa<lb n="15"/>nayehi artthakiyana væḍitara ācārīn·gē sammatayi ― brahmaviṣṇumahe<lb n="16"/>śādi sevā kiyanaladæyi samahara ācārīn·gē matayi ― bhaṭṭojidīkṣitā<lb n="17"/>cāryyātmaja bhānudīkṣitācārīn visin gurusevā dak·vana bavak mut <lb n="18"/>buddhasēvā noveyi amarācārīn saugatavīmehi hetunætæyi dæḍi<lb n="19"/>sē kiyati — mema ācārīn·gē druṣṭivirodhaheyin kiyana pamaṇak vinā <lb n="20"/>bhāratītomō gurusevā artthaya sphuṭa nokaran·nīya — maheśvaranam <lb n="21"/>ācārīn visin viracitavū amarakoṣa vivekanam vyākhyānayehi mē bu<lb n="22"/>ddhādi kisivek nodak·vā ślokārttha pamaṇak kiyati.</p>
  <head type="sub"><lb n="23"/>purātana sannaya.</head>
    <p xml:id="AKS1.0.1-1"><lb n="24"/>śāstrārambhayehi sarvajñayan·ṭa pūjāvidhānakaḷa kal·hi parahitānuśāsa<lb n="25"/>nayen vighnopaśamaya karannāvū puṇyasampattiya ræs·karannō; <lb n="26"/>“yasyajñānadayāsindhoḥ” yanādī mē solōvak dæk·vūhu ― jñāna, sama<lb n="27"/>stavastuviṣayavū parijñānayen·hā; dayā, duḥkhayen samuddharaṇavāñjā <lb n="28"/>lakṣaṇavū karuṇāyen; sindhoḥ, sāgarayak·vænivū nohot ukta<lb n="29"/>lakṣaṇavū jñānadayādedenāṭa vipulādhāraheyin sāgarayak·vænivū; a<lb n="30"/>gādhasya, anut visin pātālatala nodak·nālada jñānadayādedenā<lb n="31"/>gē keḷavara ætiheyin pirisin̆dagata nohækkāvū gāmbhīryya æti; <lb n="32"/>yasya, yam sarvvajñayak·hugē; guṇāḥ, maitrīkṣamopaśamādī guṇayō; a<lb n="33"/>naghāḥ, rāgādidoṣarahitayō da; he dhīrāḥ, pan̆ḍitavariṇi; akṣayaḥ, parama <lb n="34"/>karuṇādī guṇaśālitvayen parahita sukhasampādanayehilā kṣayak·næ<lb n="35"/>ttāvū hevat virāmayak nættāvū nohot saṃsārayen sundarasthā<lb n="36"/>nayaṭa giyabava hetukoṭageṇa ajarāmaraheyin kṣayak nættāvū <pb n="2" facs="7"/><lb n="1"/>saḥ, ē sarvvajñatema; śriyeca, trivargasampattiya piṇisada; amṛtāyaca, ni<lb n="2"/>van piṇisada; sevyatām, topavisin sevinā læbēvā.</p>
    <p xml:id="AKS1.0.1-2"><lb n="3"/>mē solōva sarvajñayan·gē sāgaratvayen rūpaṇayaheyin sarvajña<lb n="4"/>yan·ṭahā sāgarayaṭa śleṣayi; mehi samudrayāgē agādhatvanam pātālata<lb n="5"/>laya nodækkahæki bavaya; anaghavū guṇayōnam ratnākaratvādīhuya; <lb n="6"/>akṣayatvanam paripūrṇabavaya; śrīnam śrīdevatāya amṛtanam amāyayi da<lb n="7"/>tayutu “yasya jñāna dayāsindhoḥ” yanādiyen iṣṭadevatāśrīrvādadæk·vūhu <lb n="8"/>“śriyeca amṛtāyaca” yan·nen sakalajñānapravṛttiya phalapramāṇahe<lb n="9"/>yin pravṛttiphala dæk·vūhu.</p>
    <p xml:id="AKS1.0.1-3"><lb n="10"/>mē solōvehi śleṣayen taman·karaṇa śāstra yāgēda svarūpa <lb n="11"/>kīha hēmesē datayutu ෴ jñānadayā, kavitvavaktṛtvādiyehihō <lb n="12"/>aṣṭādaśa vidyāsthānayehi jñānadānasampattiya hetukoṭa geṇa; si<lb n="13"/>ndhoḥ, sāgarayak·vænivū; agādhasya, anantaroktavū guṇayogaya he<lb n="14"/>tukoṭa geṇa patul·nodækkahækkāvū; yasya, yam·śāstrayak·hugē, <lb n="15"/>guṇāḥ, laghutva viṣpaṣṭatvādiguṇayō; anaghāḥ, śubhahetuhuda; hedhīrāḥ; <lb n="16"/>pan̆ḍitavariṇi; akṣayaḥ, sampūrṇavū; saḥ, ē jñānadayāsindhuvatemē he<lb n="17"/>vat mē nāmaliṅgānuśāsanayatema; śriyeca, trivargasampattiya piṇisada <lb n="18"/>nohot vāṅmaya śil·pa dænīmalakṣaṇakoṭa æti svārtthasampatti<lb n="19"/>ya taddhetukatrivarggahetuvū parārtthasampattīya yana mē svārtthasampat <lb n="20"/>parārtthasampat deka piṇisa da; amṛtāyaca, ē svārtthasampattiyenudu <lb n="21"/>puṇyajñānasambhārayen ayatnayen siddhavannāvū mokṣaya piṇisada; <lb n="22"/>sevyatām, śruticintāvyākhyānādilakṣaṇavū sēvāva karaṇu læbēvā.
  </p>
    <p xml:id="AKS1.0.1-4"><lb n="23"/>mē śāstrapakṣayehi dānandāḥ yana vākyayehi ḍudāñ dāne yanadhā<lb n="24"/>tuhu keren (sampadādibhyaḥ) kvip·ca yi kvip·kaḷa kal·hi dā kiyā tibeyi <lb n="25"/>jñānasyadāḥ tasyā ī lakṣmī jñānadeyi vākyageṇa ṣaṣṭhīsamāsakoṭa jñā<lb n="26"/>nade śabdaya siddhakal·hi ohukeren tṛtīyā kaḷakala jñānadayā yi ki<lb n="27"/>yā rūpayaveyi datayutuyi.
  </p>
</body></text></TEI>
